## 实验5：包，过程，函数的用法
### 实验目的

- 了解PL/SQL语言结构
- 了解PL/SQL变量和常量的声明和使用方法
- 学习包，过程，函数的用法。

### 实验内容

- 以hr用户登录


1. 创建一个包(Package)，包名是MyPack。
2. 在MyPack中创建一个函数Get_SalaryAmount,输入的参数是部门ID，通过查询员工表，统计每个部门的salay工资总额。
3. 在MyPack中创建一个过程GET_EMPLOYEES,输入参数是员工ID，在过程中使用游标，通过查询员工表，递归查询某个员工及其所有下属，子下属员工。
Oracle递归查询的语句格式是：

```
SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID,FIRST_NAME,MANAGER_ID FROM employees 
START WITH EMPLOYEE_ID = V_EMPLOYEE_ID 
CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID
```
### 实验过程
1. 登录hr用户（sqlplus hr/123@pdborcl）
这个过程可用省略，因为我直接在Oracle SQL Developer里面选择的这个
2. 创建Mypack包
```
CREATE OR REPLACE PACKAGE MyPack AS
-- 在这里声明函数和过程
END MyPack;
/

```
```
CREATE OR REPLACE PACKAGE MyPack AS
  FUNCTION Get_SalaryAmount(departmentID NUMBER) RETURN NUMBER;
  PROCEDURE GET_EMPLOYEES(employeeID NUMBER);
END MyPack;

```
![创建包](./创建包.JPG)
3. 因为需要在创建包时候加入函数，我们开始创建函数
- 创建一个函数Get_SalaryAmount

```
CREATE OR REPLACE FUNCTION Get_SalaryAmount(p_department_id NUMBER) RETURN NUMBER IS
  v_salary_amount NUMBER;
BEGIN
  SELECT SUM(salary) INTO v_salary_amount
  FROM employees
  WHERE department_id = p_department_id;
  RETURN v_salary_amount;
END Get_SalaryAmount;
/
```
![创建函数](./创建函数.JPG)
- 创建存储过程
```
CREATE OR REPLACE PROCEDURE GET_EMPLOYEES(p_employee_id NUMBER) IS
  -- 声明变量
  v_employee_id employees.employee_id%TYPE := p_employee_id;
  v_first_name employees.first_name%TYPE;
  v_manager_id employees.manager_id%TYPE;
BEGIN
  -- 定义游标
  FOR employee IN (
    SELECT LEVEL,EMPLOYEE_ID,FIRST_NAME,MANAGER_ID
    FROM employees 
    START WITH EMPLOYEE_ID = v_employee_id
    CONNECT BY PRIOR EMPLOYEE_ID = MANAGER_ID
  ) LOOP
    v_first_name := employee.FIRST_NAME;
    v_manager_id := employee.MANAGER_ID;
    -- 输出格式：员工ID、姓名、上级员工ID、级别
    DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(employee.EMPLOYEE_ID || ', ' || v_first_name || ', ' || v_manager_id || ', ' || employee.LEVEL);
  END LOOP;
END GET_EMPLOYEES;

```
![创建存储过程](./创建过程.JPG)

![创建目录](./创建后目录.JPG)
4. 执行函数和过程
```
select department_id,department_name,MyPack.Get_SalaryAmount(department_id) AS salary_total from departments;


```
![测试get_salaryAmount](./测试.JPG)

```
set serveroutput on
DECLARE
V_EMPLOYEE_ID NUMBER;    
BEGIN
V_EMPLOYEE_ID := 101;
MYPACK.Get_Employees (  V_EMPLOYEE_ID => V_EMPLOYEE_ID) ;    
END;
/

```
![测试存储过程](./测试函数.JPG)

5. 整体创建代码：

首先，需要在Oracle数据库中创建一个包(Package)来存储函数和过程。下面是创建名为MyPack的包的SQL语句：

```
CREATE OR REPLACE PACKAGE MyPack AS
  FUNCTION Get_SalaryAmount(departmentID NUMBER) RETURN NUMBER;
  PROCEDURE GET_EMPLOYEES(employeeID NUMBER);
END MyPack;
```
接下来，在包内部定义函数Get_SalaryAmount，用于查询每个部门的薪资总额：

```
CREATE OR REPLACE PACKAGE BODY MyPack AS
  FUNCTION Get_SalaryAmount(departmentID NUMBER) RETURN NUMBER IS
    totalSalary NUMBER := 0;
  BEGIN
    SELECT SUM(salary)
    INTO totalSalary
    FROM employees
    WHERE department_id = departmentID;
    
    RETURN totalSalary;
  END Get_SalaryAmount;
  
  PROCEDURE GET_EMPLOYEES(employeeID NUMBER) IS
    cursor emp_cursor(employee_id NUMBER) IS 
      SELECT * FROM employees WHERE manager_id = employee_id;
      
    emp_rec employees%ROWTYPE;
  BEGIN
    -- 输出当前员工信息
    SELECT *
    INTO emp_rec
    FROM employees
    WHERE employee_id = employeeID;
    
    dbms_output.put_line(emp_rec.employee_id || ' ' || emp_rec.first_name || ' ' || emp_rec.last_name);
    
    -- 遍历所有下属员工
    FOR sub_emp IN emp_cursor(employeeID) LOOP
      GET_EMPLOYEES(sub_emp.employee_id); -- 递归调用
    END LOOP;
  END GET_EMPLOYEES;
END MyPack;
```
在上述代码中，我们首先定义了一个游标emp_cursor，用于查询某个经理管理的所有员工。然后定义了一个emp_rec用于存储查询结果的行记录。在过程GET_EMPLOYEES中，我们使用SELECT INTO语句将当前员工的信息输出，然后遍历他的所有下属员工，递归调用自己。

在Oracle数据库中，需要使用dbms_output.put_line函数来输出结果。可以通过执行以下SQL语句打开dbms_output输出：

```
SET SERVEROUTPUT ON;
```
### 总结
在实验过程中，我们创建了一个名为MyPack的包，实现了查询每个部门薪资总额和递归查询某个员工及其所有下属员工的功能。具体实现包括：

在MyPack中创建了一个名为Get_SalaryAmount的函数，通过查询employees表统计每个部门的薪资总额。
在MyPack中创建了一个名为GET_EMPLOYEES的过程，实现了递归查询某个员工及其所有下属员工的功能。其中使用了游标来查询所有下属员工，并通过递归调用实现不断向下遍历。
通过以上实验，我对PL/SQL的语言结构和包、过程、函数的用法有了更深入的理解，能够独立编写基本的PL/SQL程序

